
\documentclass[UTF8]{ctexbeamer}


\title{Python数据挖掘入门与实践\newline }
\author{阿力木江·亚森}

\institute{\normalsize 计算机科学与工程学院, 第九周}
\date{\today}



\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epsf}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{adjustbox}

%\usetheme{Darmstadt}
\usetheme{CambridgeUS}      
\usecolortheme{rose}
\usefonttheme{default} 

  
\useinnertheme{circles}
\usepackage{tcolorbox}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\large}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]



\definecolor{azure}{rgb}{0.94, 1.0, 1.0}
\definecolor{babyblue}{rgb}{0.54, 0.81, 0.94}
\definecolor{lightgreen}{rgb}{0.56, 0.93, 0.56}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.68, 0.85, 0.9}
\definecolor{snow}{rgb}{1.0, 0.98, 0.98}
\definecolor{burlywood}{rgb}{0.87, 0.72, 0.53}
\definecolor{burntsienna}{rgb}{0.91, 0.45, 0.32}
\definecolor{aliceblue}{rgb}{0.94, 0.97, 1.0}
\definecolor{coolblack}{rgb}{0.0, 0.18, 0.39}
		
\newtcolorbox{mybox}[1]
{
colback=aliceblue,
colframe=coolblack,
fonttitle=\bfseries,
title=#1
}


\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}

\begin{document}
\maketitle






%page 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}  
\frametitle{内容}

{\large

{\color{blue}
使用oneR算法，编写Iris植物分类问题。
}
}

\end{frame}





%page 3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{Iris植物分类问题}


任务：
{\large 
		\begin{itemize}
			\item 建立基于oneR算法的分类器
			\item 测试分类器的准确率
		\end{itemize}
}

\vspace{3mm}


总体流程：
{\large 
		\begin{itemize}
			\item 创建数据集(或者得到数据)
				\begin{itemize}
					\item sklearn库提供Iris植物分类数据
					\item 或者从txt文件读取数据
				\end{itemize}	
			\item 数据预处理：离散化		
			\item 把数据分成训练数据和测试数据	
			\item 训练数据用于创建分类器
				\begin{itemize}
					\item 计算最明显的特征并其规则
				\end{itemize}
			\item 判断测试数据中植物的类别
				\begin{itemize}
					\item 计算准确率
				\end{itemize}
		\end{itemize}
}


\end{frame}




%page 4
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{Iris植物分类数据}

{\large 
三个类别
\begin{itemize}
	\item Iris Setota 山鸢尾
	\item Iris Versicolour 变色鸢尾
	\item Iris Virginica 维吉尼亚鸢尾
\end{itemize}

}


{\large 
四种特征
\begin{itemize}
	\item sepal length 萼片长度
	\item sepal width 萼片宽度
	\item petal length 花瓣长度
	\item petal width 花瓣宽度
\end{itemize}

}


\end{frame}






%page 5
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{Iris植物类别数据}



{\large 

\begin{center}
  \begin{tabular}{ l | c | c | c | r }

    萼片长度 & 萼片宽度 & 花瓣长度 & 花瓣宽度 & 植物类别   \\ \hline
    5.1 & 3.5 & 1.4 & 0.2 & 山鸢尾                    \\ \hline
    4.9 & 3 & 1.4 & 0.2 & 山鸢尾                      \\ \hline
    7   & 3.2 & 4.7 & 1.4 & 变色鸢尾                   \\ \hline
    6.4 & 3.2 & 4.5 & 1.4 & 变色鸢尾                   \\ \hline
    6.3 & 3.3 & 6   & 2.5 & 维吉尼亚鸢尾               \\ \hline
    \dots & \dots & \dots   & \dots & \dots               \\ 
  \end{tabular}
\end{center}

}

\end{frame}



%page 6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{导入数据：方法一}

{\large 
\begin{verbatim}
#导入数据（书中的方法）
import numpy as np
from sklearn.datasets import load_iris
dataset = load_iris()       		#数据源
X = dataset.data            		#特征数据
y = dataset.target          		#类别数据
n_samples, n_features = X.shape		#读取数组维数
\end{verbatim}
}

\end{frame}



%page 7
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{导入数据：方法二}

{\large 
\begin{verbatim}
#导入数据（从txt读取数据）
import numpy as np
#注意第二个参数
data = np.loadtxt("iris.txt",delimiter=',') 
X=np.array(data[:,[0,1,2,3]])               #特征数据
y= data[:,4]                                #类别数据
n_samples, n_features = X.shape             #读取数组位数
\end{verbatim}
}


\end{frame}



%page 8
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{预处理：离散化}

{\large 
\begin{verbatim}
attribute_means = X.mean(axis=0)
assert attribute_means.shape == (n_features,)
X_d = np.array(X >= attribute_means, dtype='int')
\end{verbatim}
}

{\large
{\color{red}
注意：后面用X\_d ，而不是X。
}
}

\end{frame}



%page 9
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{数据分成训练数据与测试数据(1)}


{\large
{\color{blue}
python专门提供train\_test\_split函数。
}
}

{\large 
\begin{verbatim}
import numpy as np
from sklearn.model_selection import train_test_split

x_list=[[0,0],[1,1],[2,2],[3,3],[4,4],[5,5],[6,6],[7,7],[8,8],[9,9]]
y_list=[0,1,2,3,4,5,6,7,8,9]
x=np.array(x_list)
y=np.array(y_list)
X_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(x, y,  test_size=0.5)
\end{verbatim}
}


\end{frame}


%page 10
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{数据分成训练数据与测试数据(2)}


{\large

{\color{blue}该实例中，iris植物类别数据的75\%用于训练，25\%用于测试。}

}

{\large 
\begin{verbatim}
from sklearn.model_selection import train_test_split
random_state = 14 
X_train, X_test, y_train, y_test = 
   train_test_split(X_d, y, random_state=random_state)

\end{verbatim}
}


\end{frame}




%page 11
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR分类器的编写（1）}



{\large 
	{\color{blue}
     找出最明显特征的方法：对每一种特征进行统计，然后找出准确率最高（或者错误率最低的特征）。
	}
}


{\large 
身高特征的抽象分析过程。
\center
\begin{tabular}{ l r}
\hline
  身高 &   性别  \\ \hline
  高 &  男  \\
  高 &  男  \\
  高 &  男  \\
  矮 & 男  \\
  高 &  男  \\
  高 &  女  \\
  高 &  女  \\
  矮 &  女  \\
  矮 &  女  \\
  矮 &  女  \\  \hline
\end{tabular}

}

假设：身高为高的人是男，矮的是女。

10个样本中，错误数：3

\end{frame}


%page 12
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR分类器的编写（2）}


{\large 
身高特征的具体分析过程。
\begin{itemize}
	\item (身高，高）
		\begin{itemize}
			\item 高个子男的个数
			\item 高个子女的个数
			\item 高个子男多还是高个子女多？
		\end{itemize}
	\item (身高，矮）
		\begin{itemize}
			\item 矮个子男的个数
			\item 矮个子女的个数
			\item 矮个子男多还是矮个子女多？
		\end{itemize}
	\item 高个子男多，矮个子女多。
		\begin{itemize}
			\item 规则：身高为高的人是男，矮的是女。
		\end{itemize}
		
\end{itemize}
}

\end{frame}



%page 13
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR分类器的编写（3）}


{\large

{\color{blue}对每一个特征进行以下操作}
	\begin{itemize}
			\item 对每一种特征值A，找出类别出现次数\{$C_1,C_2,C_3$\}
			\item 找出\{$C_1,C_2,C_3$\}中的最高值，并它对应的类别B
			\item 特征A下，类别B的频数最大，写为（A,B）
			\item （A,B）的错误次数
	\end{itemize}
}

{\large 
\begin{verbatim}
all_predictors= {}  
errors={}
for variable in range(X_train.shape[1]):
    all_predictors[variable]=
              train(X_train, y_train, variable)

\end{verbatim}
}

{\large

{\color{blue}
   train函数返回一种特种之下的规则和其错误次数。
}
}

\end{frame}


%page 14
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR分类器的编写（4）}



{\footnotesize  
\begin{verbatim}
from collections import defaultdict
from operator import itemgetter
def train(X, y_true, feature):
    (n_samples, n_features) = X.shape
    assert 0 <= feature < n_features
    values = set(X[:,feature])
    predictors = dict()
    errors = []
    for current_value in values:
        most_frequent_class, error =
            train_feature_value(X, y_true, feature, current_value)
        predictors[current_value] = most_frequent_class
        errors.append(error)
    total_error = sum(errors)
    return predictors, total_error
\end{verbatim}
}

{\large

{\color{blue}
   train\_feature\_value函数返回一种特种值之下的规则和其错误次数。
}
}

\end{frame}



%page 15
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR分类器的编写（5）}



{\small  
\begin{verbatim}
def train_feature_value(X, y_true, feature, value):
    class_counts = defaultdict(int)
    for sample, y in zip(X, y_true):
        if sample[feature] == value:
            class_counts[y] += 1
    sorted_class_counts = 
       sorted(class_counts.items(), key=itemgetter(1), reverse=True)
    most_frequent_class = sorted_class_counts[0][0]
    error = 0
    for class_value, class_count in class_counts.items():
        if(class_value != most_frequent_class):
            error = error + class_count
    return most_frequent_class, error
\end{verbatim}
}

{\large

{\color{blue}
   train\_feature\_value函数返回一种特种值之下的规则和其错误次数。
}
}

\end{frame}



%page 16
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR分类器的编写（6）}


{\large

{\color{blue}
   得到最明显特征和其规则。
}
}

{\small  
\begin{verbatim}
#每一种特征下的错误次数
for variable, (mapping, error) in all_predictors.items():
    errors[variable]=error  

#根据错误次数排序
best_variable, best_error = 
    sorted(errors.items(), key=itemgetter(1))[0]
print("最明显特征为 {0}，错误次数为 {1:.2f}"
    .format(best_variable, best_error))
    
#分类器
model = {'variable': best_variable,
         'predictor': all_predictors[best_variable][0]}
print(model)        

\end{verbatim}
}


\end{frame}


%page 17
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]  
\frametitle{oneR分类器的测试}


{\large

{\color{blue}
   使用测试数据进行分类，计算分类结果的准确率。
}
}

{\small  
\begin{verbatim}

def predict(X_test, model):
    variable = model['variable']
    predictor = model['predictor']      
    y_predicted = np.array([predictor[int(sample[variable])] 
          for sample in X_test])
    return y_predicted
    
#预测结果    
y_predicted = predict(X_test, model)

#计算准确率
accuracy = np.mean(y_predicted == y_test) * 100
print("The test accuracy is {:.1f}%".format(accuracy))  
\end{verbatim}
}


\end{frame}


%last page
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}  
\frametitle{}


{\LARGE
\begin{center}
谢谢大家！
\end{center}
}


\end{frame}




\end{document}